U igri "Emerald Valley" igrači imaju za cilj da skupe veći broj bodova od ostalih igrača u unapred definisanom broju krugova. Krugovi predstavljaju interval u kom je svaki igrač napravio potez. Na početku igre, generiše se mapa, čija veličina zavisi od broja igrača. Mapa počinje prazna, sa izuzetkom _graničnih polja koja nisu uključena u igru i služe da predstave opseg mape i_ početnih polja, kojih svaki igrač ima jedno. Ova i sva druga polja su heksagonalnog oblika, tako da mogu susedovati sa 6 drugih polja istovremeno. 

Polja su opisana vrstom terena i određenim "featurima", od prirodnih, kao što su planine i reke, do veštačkih, kao što su zamci i naselja. Na osnovu ovih featura, polja imaju promenljivu vrednost koja doprinosi broju bodova igrača kojem pripadaju. Neki od ovih featura takođe pružaju igraču svoje pasivne _i aktivne *1_ sposobnosti. Polja mogu _, ali ne moraju, *3_ pripadati najviše jednom igraču _, sa izuzetkom naselja, *2_. Određeni featuri mogu dovesti do promene vlasništva polja.

U toku jednog svog poteza, igrači mogu da postave novo polje _, ili da izvrše jednu od aktivnih sposobnosti nekog featura koji poseduju klikom na njihovo polje *1_. Igrač može postaviti polje ukoliko je mesto na koje želi da ga postavi prazno i ukoliko se graniči sa bar jednim njegovim poljem. Takođe je neophodno zadovoljiti uslovnosti nekih od specifičnih polja, npr. ako je jedno od susednih polja reka koja se uliva u polje koje želimo da postavimo, to polje mora sadržati reku koja nastavlja tok već postojeće. Ovaj uslov je olakšan mogućnošću rotiranja selektovanog polja desnim klikom. Postavljanje polja završava potez igrača koji je na redu. Polja se biraju iz male selekcije nasumično izabranih _/ nasumično generisanih_ polja u donjem delu ekrana. Broj ponuđenih polja zavisi od težine igre. Polja često imaju bonuse _ili kazne_ za susedstvo sa _respektivno_ istim i _specifičnim različitim_ poljima. Poeni se od polja dobijaju na razne načine: jednom kada se postave; kada se ispuni određen uslov vezan za njihov feature, na kraju svakog kruga, i na osnovu njihove vrednosti.

1. Svaki igrač ima zasebnu selekciju polja, koja se osvežava kada mu se krug završi.
2. Svi igrači dele selekciju polja, polja se iz nje uklanjaju kada se postave na mapu.
3. Kao 1, ali igrač može da izabere da "zamrzne" određen broj polja, kako se ona ne bi osvežila za sledeći krug.
4. _Kao 3, ali neka polja sa jačim sposobnostima koštaju resurse koji se mogu dobiti određenim pasivnim i aktivnim osobinama nekih polja. *1_

Osim postavljanja jednog polja _ili korišćenja aktivnih sposobnosti_, igrač može interagovati sa GKI u toku svog kruga, ne utičući na tok igre, ali sa mogućstvom skupljanja informacija. Klikom na neko od već postavljenih polja, igrač može videti detalje o njegovom bodovanju i svojstivma. Držanjem levog klika bilo gde na prozoru mape, moguće je pomerati poziciju kamere pomeranjem miša, a analogno se desnim klikom može promeniti ugao posmatranja kamere. Takođe je moguće napraviti pauzu pritiskom na "P" ili "Esc" dugme.

Granice između teritorija (skupova povezanih polja) igrača odlikuju se trakom na ivicama graničnih polja u boji igrača kojem pripadaju.

Kada krene potez nekog igrača, pokreće se tajmer definisan pre početka igre. Ukoliko tajmer istekne, igraču se završava potez. Kada se potez igrača završi, bilo istekom tajmera _, korišćenjem aktivnih sposobnosti,_ ili postavljanjem polja, tajmer se resetuje za sledećeg igrača.

Kada prođe unapred definisan broj krugova, igra se završava, a pobednik je onaj sa najvećim brojem bodova. Čuva se zapis koji uključuje redom igrače po mestu, i broj bodova koji su imali. Ovim zapisima može se pristupiti iz glavnog menija.

*1 Aktivne osobine bi podrazumevale selektovanje nekog polja čiji je trenutni igrač vlasnik, pa onda klik na "Use". Ako uključimo resurse u ovo, bilo bi nešto tipa, klik na "Smelter", pa Use, završava se krug, igrač dobija 1 rudu za svaku brdo i 2 rude za svaku planinu pored Smeltera.
*2 Naselja bi bila spojena čak i ako ima granica između njih. Igrač koji ima najviše polja u naselju bi dobijao sve bodove od tih polja, ili nešto tako.
*3 Neutralna polja. Mogu biti označena znakom pitanja na praznom polju pa se otkriju kad neko napravi nešto pored, mogu odmah postojati na sredini mape ako su nešto korisno, ili mogu biti recimo neke random planine na početku igre.
